<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- -*- DocBook -*- -->
<chapter id="contributing"><title>Співробітництво в рамках проекту Debian</title>
<para>
<ulink url="http://www.debian.org/donations">Жертвування</ulink>
вами часу (для розробки нових пакунків,
супроводу існуючих чи надання підтримки
користувачам), ресурсів (для
віддзеркалення FTP та WWW архівів) та коштів
(для оплати нових випробовувальних стендів
а також апаратного забезпечення архівів)
може допомогти проектові.
</para>
<section id="contrib"><title>Як я можу стати розробником програмного забезпечення Debian?</title>
<para>
Розробка Debian відкрита для всіх і для
супроводу існуючих пакунків, котрі були
„покинуті“ попередніми супроводжуючими,
для розробки нових та для забезпечення
підтримки користувачів потрібні нові
розробники з відповідним досвідом та/або
бажанням вчитися.
</para>
<para>
Опис того, як можна отримати статус
розробника Debian можна знайти на веб-сайті
Debian в <ulink url="http://www.debian.org/devel/join/newmaint">куточку
нового супроводжуючого</ulink>.
</para>
</section>

<section id="contribresources"><title>Як я можу допомогти ресурсами проекту Debian?</title>
<para>
Оскільки проект має на меті формування
стабільного кістяка для швидкого доступу
до програмного забезпечення по всій земній
кулі, то нам нагально потрібні дзеркала.
Бажано, але все ж не абсолютно необхідно,
віддзеркалювати весь архів.  За
інформацією щодо необхідного дискового
простору зверніться, будь ласка, до
сторінки <ulink url="http://www.debian.org/mirror/size">розмір
дзеркала Debian mirror size</ulink>.
</para>
<para>
Значна частина віддзеркалення
відбувається повністю автоматично, за
допомогою сценаріїв, без будь-якої
взаємодії з користувачем.  Проте,
несподівані перебої в роботі вашої системи
можуть потребувати людського втручання.
</para>
<para>
Якщо ви маєте швидкісний канал в Internet,
ресурси для віддзеркалення всієї збірки чи
її частини та бажаєте затратити час (або ж
знайти когось, хто може забезпечити
регулярну підтримку системи), будь ласка,
зверніться до <email>debian-admin@lists.debian.org</email>.
</para>
</section>

<section id="supportingorganizations"><title>Як я можу допомогти фінансово проекту Debian?</title>
<para>
Ви можете допомогти одній з двох
організацій, діяльність котрих є критичною
для проекту.
</para>
<section id="SPI"><title>Software in the Public Interest (Програми для загалу)</title>
<para>
Software in the Public Interest (SPI) це некомерційна IRS
501(c)(3) організація, сформована після того,
як Фонд вільного програмного забезпечення
(FSF) припинив спонсорування Debian.  Метою
організації є розробка та поширення
вільного програмного забезпечення.
</para>
<para>
Наші цілі дуже подібні до цілей FSF, і ми
заохочуємо програмістів до застосування
Загальної публічної ліцензії GNU General Public
License до їхніх програм.  Проте, існує деяка
різниця в тому, що ми розробляємо й
поширюємо збірку системи Linux, котра в
багатьох технічних деталях відрізняється
від системи GNU, планованої Фондом ВПЗ.
Проте ми досі взаємодіємо і співпрацюємо з
Фондом ВПЗ, надсилаючи їм зміни у
програмному забезпеченні GNU і запрошуючи
користувачів допомагати проектам FSF та GNU.
</para>
<para>
Детальніше про проект SPI можна прочитати на
<ulink url="http://www.spi-inc.org/">http://www.spi-inc.org/</ulink>.
</para>
</section>

<section id="FSF"><title>Free Software Foundation (Фонд вільного програмного забезпечення)</title>
<para>
На даний момент формального зв'язку між
проектом Debian та Фондом ВПЗ немає.  Проте
Фонд ВПЗ відповідальний за деякі
найважливіші частини Debian, включаючи
компілятор GNU C, GNU Emacs, та багато інших
бібліотек, котрі використовуються всіма
програмами у системі.  Фонд ВПЗ є
засновником переважної більшості вільного
програмного забезпечення на сьогоднішній
день: вони написали Загальну публічну
ліцензію, котра застосовується до значної
частини програмного забезпечення Debian і
придумали проект GNU щоб створити повністю
вільну Unix-систему.  Debian потрібно розглядати
як нащадок системи GNU.
</para>
<para>
Детальнішу інформацію про Фонд ВПЗ можна
отримати на <ulink
url="http://www.fsf.org/">http://www.fsf.org/</ulink>.
</para>
</section>

</section>

</chapter>

